\documentclass[a4paper, 10pt]{ctexart} %中文支持
\usepackage{float}              %防止浮动元素浮动
\usepackage{rotating}           %旋转图片
\usepackage{hyperref}           %生成可跳转的书签
\usepackage{amsfonts}           %对某一些字体之支持
\usepackage[]{amsmath}          %数学公式
\usepackage{amsthm}             %定义, 定理, 证明, 例子环境的支持
%使用方法:
%\newtheorem{environment name}{caption}
%比如 \newtheorem{example}{这是例子}
%效果 \begin{example} xxx \end{example} -> 这是例子 1 xxx
%proof就不需要了
\usepackage{graphicx}           %插入图片
\usepackage[left=1.25in,right=1.25in,top=1in,bottom=1in]{geometry}   %用来排版的
\usepackage[]{color}            %给部分文本上色的
\usepackage{algorithm}          %写伪代码的
%\usepackage{algorithmic}        %同上

\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}
%\usepackage{minted}
\usepackage{amssymb}            %用来加入一些数学符号, 比如说 $\varnothing$
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fontspec}           %不知道用来干嘛的
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\setmonofont{Ubuntu Mono}       %?
%\usemintedstyle{custommanni}    %设置minted插入代码的风格
\titleformat*{\section}{\huge\bfseries}             %管理title的字体和大小
\titleformat*{\subsection}{\Large\bfseries}         %bfseries就是默认的字体.
\titleformat*{\subsubsection}{\large\bfseries}      % 日, content里的不还是没变? 难堪的一笔
% --------------------------------
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{example}{Example}
\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
% --------------------------------

\title{算法设计与分析 第八章}
\author{毛翰翔 \and 210110531 \and 5班}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\maketitle
\end{titlepage}

\noindent 1、有 n 个城市通过 m 个航班连接。
每个航班都从城市 u 开始，以价格 w 抵达 v。现在给定所有的城市和航班，以及出发城市 src 和目的地 dst，
你的任务是找到从 src 到 dst 最多经过 k 站中转的最便宜的价格。 
如果没有这样的路线，则输出 -1。\\
提示：\\
    n 范围是 [1, 100]，城市标签从 0 到 n - 1.\\
    航班数量范围是 [0, n * (n - 1) / 2].\\
    每个航班的格式 (src, dst, price).\\
    每个航班的价格范围是 [1, 10000].\\
    k 范围是 [0, n - 1].\\
航班没有重复，且不存在环路\\
具体要求：\\
	Bellman-Ford算法的使用。要注意到转机次数要小于等于k，而对一个点利用所有边进行松弛的时候，
    会出现利用多条边即多次转机的情况。\\ [15pt]
\noindent {\bfseries Solution} 设航班用 e[i] 来表示, 其price使用 e[i].price 来表示, src 使用 e[i].scr 来表示. \\
\begin{algorithm}
    \caption{Bellman-Ford}
    \begin{algorithmic}[1]
        \For {for each node v}\Comment{initialization}
        \State v.d = $\infty$; 
        \State v.$\pi$ = null;
        \State counter[v] = 0;
        \EndFor
        \State src.d = 0;
        \For {i = 0 to n - 1} 
        \For {j = 0 to m - 1}
        \If {e[j].dst.p > e[j].src.p + e[j].price}\Comment{Relaxation}
        \State counter[e[j].dst] ++;
        \State e[j].dst.$\pi$ = e[j].src;
        \State e[j].dst.p = e[j].src.p + e[j].price;
        \EndIf
        \EndFor
        \EndFor
        \If {counter[dst] > k}\Comment{如果说航班数量过多就返回-1}
        \State return $-1$;
        \EndIf
        \State return dst.d; 
    \end{algorithmic} 
\end{algorithm}
\newpage

\noindent 2、有 N 个网络节点，标记为 1 到 N。给定一个列表 times，表示信号经过有向边的传递时间。 times[i] = (u, v, w)，其中 u 是源节点，v 是目标节点， w 是一个信号从源节点传递到目标节点的时间。现在，我们从某个节点 K 发出一个信号。需要多久才能使所有节点都收到信号？如果不能使所有节点收到信号，返回 -1。
提示：\\
    N 的范围在 [1, 100] 之间。\\
    K 的范围在 [1, N] 之间。\\ 
    times 的长度在 [1, 6000] 之间。\\ 
所有的边 times[i] = (u, v, w) 都有 1 <= u, v <= N 且 0 <= w <= 100。\\ 
具体要求：\\ 
	即找到图中某个点到其他所有点的路径，从中选取耗时最长的路径。使用Dijkstra算法求出到所有点的dist值。\\ [15pt]

\noindent {\bfseries Solution:} 
\begin{algorithm}
    \caption{dijkstra}
    \begin{algorithmic}[1]
        \State S =  $\{k\}$;
        \For{i = 1 to $N$}
        \If {i 和 k 相邻, 连接 i , k 的边的最小权值为 w[i,k]}
        \State i.d = w[i,k];
        \EndIf
        \EndFor
        \While{起点在 S 内, 终点不在 S 内的, 权值最短的边存在时, 这个边记为 j }
        \State S = S + \{time[j].dst\}; 
        \State time[j].dst.$\pi$ = time[j].src;
        \EndWhile
        \For {i = 1 to $N$}
        \State if i.d > max then max = i.d;
        \EndFor
        \If {$|S| < |V|$}
        \State return -1;
        \EndIf 
        \State return i.d 中最大的值.
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}
\newpage
\noindent 3、某省自从实行了很多年的畅通工程计划后，终于修建了很多路。不过路多了也不好，每次要从一个城镇到另一个城镇时，都有许多种道路方案可以选择，而某些方案要比另一些方案行走的距离要短很多。这让行人很困扰。现在，已知起点和终点，请你计算出要从起点到终点，最短需要行走多少距离。\\
提示：\\
本题目包含多组数据，每组数据第一行包含两个正整数N和M(0<N<200,0<M<1000)，分别代表现有城镇的数目和已修建的道路的数目。城镇分别以0～N-1编号。接下来是M行道路信息。每一行有三个整数A,B,X(0<=A,B<N,A!=B,0<X<10000),表示城镇A和城镇B之间有一条长度为X的双向道路。\\
再接下一行有两个整数S,T(0<=S,T<N)，分别代表起点和终点。对于每组数据，请在一行里输出最短需要行走的距离。如果不存在从S到T的路线，就输出-1.\\
具体要求：\\
	用Floyd求任意两点最短路后，选取出题目要求的输出。

\noindent {\bfseries Solution:} 
\begin{algorithm}
    \caption{Floyd algorithm}
    \begin{algorithmic}[1]
        \State $|V|$ = n;
        \State initialize matrix D \Comment{是一个 $n\times n$ 的矩阵, 并且初始时, 每一个元素的值为 $\infty$}
        \For {i = 1 to M}  \Comment{读取数据}
        \State D (A, B)  = X;
        \State D (B, A) = X;
        \EndFor
        \For {k = 1 to n}\Comment{使用Floyd算法}
        \For {i = 1 to n}
        \For {j = 1 to n}
            \If {D[i, j] > D[i, k] + D[k, j]}
            \State D[i, j] = D[i, k] + D[k, j];
            \EndIf
        \EndFor
        \EndFor
        \EndFor
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\noindent 4、给出一个网络图，以及其源点和汇点，求出其网络最大流。\\
提示：\\
输入格式：第一行包含四个正整数 n,m,s,t，分别表示点的个数、有向边的个数、源点序号、汇点序号。接下来M行每行包含三个正整数 ui,vi,wi，表示第 i 条有向边从 ui 出发，到达 vi，边权为 wi（即该边最大流量为 wi）。\\
输出格式：一行，包含一个正整数，即为该网络的最大流。\\
具体要求：\\
	使用Ford-Fulkerson算法。
\newpage
\noindent {\bfseries Solution:} 
\begin{algorithm}
    \caption{Ford-Fulkerson}
    \begin{algorithmic}[1]
    \State $|V|  =$n; $|E|$ = m;
    \For (i = 0 to m-1) 
    \State c ($\text{u}_{i}, \text{v}_{i}$) = $\text{w}_i$;
    \EndFor
    \While {there is a path in G from s to t, denoted as p}\Comment{G中没有路径时候, 就为最大流}
    \For {every (u,v) in p} 
    \If {(u,v) in E}\Comment{更新flow和G}
    \State f(u,v) = f(u,v) + c(p);
    \State c(u,v) = c(u,v) - c(p);
    \Else 
    \State f(u,v) = f(u,v) - c(p);
    \State c(u,v) = c(u,v) + c(p);
    \EndIf
    \EndFor
    \EndWhile
    \State sum = 0;
    \For {every vertex in G} \Comment{计算最大流}
    \State sum = sum + f(s, v);
    \EndFor
    \State print sum;
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\noindent 5、学校放假了，有些同学回家了，而有些同学则有以前的好朋友来探访，那么住宿就是一个问题。\\
比如 A 和 B 都是学校的学生，A 要回家，而 C 来看B，C 与 A 不认识。我们假设每个人只能睡和自己直接认识的人的床。那么一个解决方案就是 B 睡 A 的床而 C 睡 B 的床。而实际情况可能非常复杂，有的人可能认识好多在校学生，在校学生之间也不一定都互相认识。\\
我们已知一共有 n 个人，并且知道其中每个人是不是本校学生，也知道每个本校学生是否回家。问是否存在一个方案使得所有不回家的本校学生和来看他们的其他人都有地方住。\\
提示：\\
输入格式：第一行一个数 T 表示数据组数。接下来 T 组数据，每组数据第一行一个数n 表示涉及到的总人数。接下来一行 n 个数，第 i 个数表示第 i 个人是否是在校学生 (0 表示不是，1 表示是)。再接下来一行 n 个数，第 i 个数表示第 i 个人是否回家 (0 表示不回家，1 表示回家，注意如果第 i 个人不是在校学生，那么这个位置上的数是一个随机的数，你应该在读入以后忽略它)。接下来 n 行每行 n 个数，第 i 行第 j 个数表示 i 和 j 是否认识 (1 表示认识，0 表示不认识，第 i 行 i 个的值为 0，但是显然自己还是可以睡自己的床)，认识的关系是相互的。\\
\noindent {\bfseries Solution:} 
\begin{algorithm}
    \caption{匈牙利算法}
    \begin{algorithmic}[1]
        \State create $G\left(V,E\right)$ 
        \State $|V|=$ 2n; $w \left(e\right) = 0$
        \State read the array ifschool \Comment{读取第三行的数据, 使用数组 ifschool 储存}
        \State read the array ifhome 
        \If {ifschool[i] = 1 \& ifhome[i] = 1}
        \State w(i, i+n) = 1
        \EndIf
        \State read the matrix m \Comment{读取数据, 使用数组 m}
        \For {all m[i,j] = 1}
        \State w(i , j+n) = ifschool[j]; \Comment{如果说j是本校的, 那么将 i 和 j 的床连在一起.}
        \State w(j , i+n) = ifschool[i]; 
        \EndFor 
        \State create match: $G' = \left(V' , E'\right)$
        \While {存在增广路径}
        \State 将增广路径增广
        \EndWhile
        \State calculate 需要留下的人数 n$'$
        \If {$|E'|$ <= n$'$}
        \State print \^{}\_{}\^{}
        \Else 
        \State print T\_T
        \EndIf
    \end{algorithmic}
\end{algorithm}
\end{document}