\documentclass[a4paper, 12pt]{ctexbook} %中文支持
\usepackage{float}              %防止浮动元素浮动
\usepackage{rotating}           %旋转图片
\usepackage{amsfonts}           %对某一些字体之支持
\usepackage{amsmath}            %数学公式
\usepackage{amssymb}            %用来加入一些数学符号, 比如说 $\varnothing$
\usepackage{amsthm}             %定义, 定理, 证明, 例子环境的支持
\usepackage{graphicx}           %插入图片
\usepackage[left=1.5in,right=1.5in,top=1in,bottom=1in]{geometry}   %用来排版的
\usepackage{color}              %给部分文本上色的
\usepackage{algorithm}          %写伪代码的
\usepackage{algorithmic}        %同上
%\usepackage{minted}             %书写代码
\usepackage{fontspec}           %不知道用来干嘛的
\usepackage{titlesec}           %用来调整section等的大小和字体
\usepackage{hyperref}           %生成可跳转的书签
\usepackage{blindtext}          %for test

\pagestyle{plain}               %这是调整页面的风格, plain的情况下只有页码

%titlesec
\titleformat*{\section}{\huge\bfseries}             %管理title的字体和大小
\titleformat*{\subsection}{\Large\bfseries}         %bfseries就是默认的字体.
\titleformat*{\subsubsection}{\large\bfseries}      

%\setmonofont{vs}                %调整这个minted代码的风格
\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{comment}{Comment}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{\llap{$\rhd$}\space Theorem}
\newtheorem{example}{\llap{$\bigstar$}\space Example}
\newtheorem{definition}{\llap{Definition}\space}[section]
\newtheorem{lemma}{\llap{Lemma}\space}
\newtheorem{proposition}{\llap{Proposition}\space}
\newtheorem{problem}{}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{\llap{Remark}\space}
\title{zuoye4}
\author{毛翰翔 \and 210110531}
\begin{document}
\maketitle
\begin{problem}
\begin{enumerate}
\item 
\begin{align*}
    (1)\quad &\left\{ \neg A \to A  , A    \right\} \vdash  A \tag{$\in$} \\
    (2)\quad &\left\{\neg A \to A ,  \neg A \right\} \vdash \neg A \to A \tag{$\in$}\\
    (3)\quad &\left\{ \neg A \to  A , \neg A  \right\} \vdash  \neg A \tag{$\in$}\\
    (4)\quad &\left\{ \neg A \to A , \neg A \right\} \vdash   A \tag{$\rightarrow -$} \\
    (5)\quad &\left\{ \neg A \to A \right\} \vdash  A \tag{(1)(4) $-$}
\end{align*}
\item 
$ (\left(A \vee  B \right) \to  C ) \to \left(A \to C \right) \wedge \left(B \to C\right)$ 
\begin{align*}
    (1)\quad &\left\{ \left(A \vee B \right) \to C , A     \right\} \vdash  \left(A \vee B \right)  \to C \tag{$\in$}\\
    (2)\quad &\left\{\left(A \vee B \right) \to C  , A   \right\} \vdash  A \vee B \tag{$\vee + $} \\
    (3)\quad &\left\{ \left(A \vee B \right) \to C , A \right\} \vdash  C \tag{$\rightarrow  - $} \\
    (4)\quad &\left\{ \left(A \vee B \right) \to C , B     \right\} \vdash  \left(A \vee B \right)  \to C \tag{$\in$}\\ 
    (5)\quad &\left\{\left(A \vee B \right) \to C  , B   \right\} \vdash  A \vee B \tag{$\vee + $} \\
    (6)\quad &\left\{ \left(A \vee B \right) \to C , B \right\} \vdash  C \tag{$\rightarrow  - $} \\
(7)\quad &(\left(A \vee  B \right) \to  C ) \vdash \left(A \to C \right) \wedge \left(B \to C\right)
\end{align*}

\begin{align*}
(1)\quad &\left\{ \left(A \to C\right) \wedge \left(B \to C\right) , \left(A  \vee B \right)  , A \right\} \vdash  A \to C \tag{$\wedge -$}\\
(2)\quad &\left\{ \left(A \to C\right) \wedge \left(B \to C\right) , \left(A  \vee B \right)  , \neg A \right\} \vdash  B \to C \tag{$\wedge -$}\\
(3)\quad &\left\{ \left(A \to C\right) \wedge \left(B \to C\right) , \left(A  \vee B \right)  , A \right\} \vdash  A \tag{$\in$} \\ 
(4)\quad &\left\{ \left(A \to C\right) \wedge \left(B \to C\right) , \left(A  \vee B \right)  , A \right\} \vdash  C \tag{$\rightarrow -$} \\ 
(5)\quad &\left\{ \left(A \to C\right) \wedge \left(B \to C\right) , \left(A  \vee B \right)  , \neg A \right\} \vdash  A \vee B \tag{$\in$} \\
(6)\quad &\left\{ \left(A \to C\right) \wedge \left(B \to C\right) , \left(A  \vee B \right)  , \neg A , A\right\} \vdash  B \tag{$\neg -$} \\
(7)\quad &\left\{ \left(A \to C\right) \wedge \left(B \to C\right) , \left(A  \vee B \right)  , \neg A , B \right\} \vdash  B \tag{$\in$} \\
(8)\quad &\left\{ \left(A \to C\right) \wedge \left(B \to C\right) , \left(A  \vee B \right)  , \neg A \right\} \vdash  B \tag{$\vee -$} \\
(9)\quad &\left\{ \left(A \to C\right) \wedge \left(B \to C\right) , \left(A  \vee B \right)  , \neg A \right\} \vdash  C \tag{(2)(8)$\to -$} \\
(10)\quad &\left\{\left(A \to C\right) \wedge \left(B \to C\right) , \left(A  \vee B \right)   \right\} \vdash  C  \tag{(4)(9) $\neg -$}\\
(11)\quad &\left(A \to C\right) \wedge \left(B \to C\right)\vdash \left(A  \vee B \right) \to C \tag{演绎}
\end{align*}
\item 
\begin{align*}
(1) \quad &\{    \neg \left(A \to B \right) ,\neg A \} \vdash \neg A \to \left(\neg \left(A \to B \right) \to \neg A \right) \tag{定理 7} \\
(2) \quad &\{\neg \left(A \to  B\right) , \neg A \} \vdash  \neg A \tag{$\in$} \\
(3) \quad &\{\neg \left(A \to B \right) , \neg  A\} \vdash  \left( \neg \left(A \to B \right) \to \neg A \right) \tag{$\to -$} \\
(4) \quad &\{\neg \left(A \to B \right) , \neg  A\} \vdash  \left(\neg  \left(A \to B \right) \to \neg A   \right) \to \left( A \to \left(A \to B \right)\right) \tag{定理 7} \\
(5) \quad &\{\neg \left(A \to B \right) , \neg  A\} \vdash A \to B \tag{$\to -$} \\
(6) \quad &\{\neg \left(A \to B \right) , \neg  A\} \vdash \neg \left(A \to B \right) \tag{$\in$} \\
(7) \quad &\{\neg \left(A \to B \right)\} \vdash  A \tag{(5)(6)$\neg -$} \\
(8) \quad &\neg \neg B \vdash B \tag{$\neg \neg -$}\\
(9) \quad &\neg \neg B \vdash B \to \left(A \to B \right) \tag{定理 7} \\
(10) \quad &\neg \neg B \vdash A \to B \tag{$\to -$} \\
(11) \quad &\neg \neg B \vdash \neg \neg \left(A \to B \right) \tag{$\neg \neg + $} \\
(12) \quad &\vdash \neg \neg B \to \neg \neg \left(A \to B \right) \tag{演绎} \\
(13) \quad &\vdash  \left(\neg \neg B \to \neg \neg \left(A \to B \right) \right) \to \left(\neg \left(A \to B \right) \to \neg B\right) \tag{定理 7}\\ 
(14) \quad &\vdash \neg \left(A \to B \right) \to \neg B \tag{$\to -$}\\ 
(15) \quad &\neg \left(A \to B \right) \vdash \neg B \tag{演绎}\\
(16) \quad &\neg \left(A \to B \right) \vdash A \wedge \neg B \tag{(7)(15)$\wedge + $} 
\end{align*}

\begin{align*}
(1)\quad &\left\{ A \wedge  \neg B , \left(A \to B \right) \right\} \vdash  A \tag{$ \wedge  -$}\\
(2)\quad &\left\{ A \wedge  \neg B , A \to B \right\} \vdash  A \to B \tag{$\in$} \\ 
(3)\quad &\left\{ A \wedge  \neg B , A \to B \right\} \vdash  B \tag{$\to - $} \\ 
(4)\quad &\left\{ A \wedge  \neg B , A \to B \right\} \vdash \neg B \tag{$\wedge -$} \\
(5)\quad &A \wedge  \neg B \vdash  \neg \left(A \to B \right) \tag{$\neg + $}
\end{align*}
\item 
\begin{align*}
(1)\quad &A \wedge B \vdash A \tag{$\wedge -$}\\
(2)\quad &A \wedge B \vdash B \tag{$\wedge - $} \\
(3)\quad &A \wedge B \vdash \neg A \vee B \tag{$\vee + $} \\
(4)\quad &A \wedge  B \vdash  A \wedge \left(\neg A \vee B \right) \tag{$\wedge + , (1) , (3) $}
\end{align*}

\begin{align*}
    (1)\quad &A \wedge \left(\neg A \vee B \right) \vdash  A \tag{$\wedge  - $} \\ 
    (2)\quad &A \wedge \left(\neg A \vee B \right) \vdash   \left(\neg A \vee B \right) \tag{$\wedge -$} \\
    (3)\quad &\left\{ A \wedge \left(\neg A \vee B \right) ,  \neg A \right\}  \vdash  \neg A \tag{$\in$} \\
    (4)\quad &\left\{ A \wedge \left(\neg A \vee B\right) , \neg A \right\} \vdash  B \tag{(1) (3) $\neg -$} \\
    (5)\quad &\left\{ A \wedge \left(\neg A \vee B \right) , B \right\} \vdash  B \tag{$\in$} \\
    (6)\quad &\left\{A \wedge \left(\neg A \vee B \right)\right\} \vdash B \tag{$(2)(4)(5) \vee - $} \\
    (7)\quad &A\wedge \left(\neg A \vee B \right) \vdash A \wedge B \tag{$(1)(6) , \wedge +$ } 
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{problem}
\end{document}